

你好，我是茹炳晟。今天我和你分享的主题是：无实例无真相之基于LoadRunner实现企业级服务器端性能测试的实践（下）。

今天，我会继续和你分享如何基于LoadRunner完成企业级服务器端的性能测试。通过我上一次的分享，你已经清楚知道了，整个性能测试过程可以分为五个阶段，并且解决了整个测试过程中最难的一部分工作，即如何获取具体的性能测试需求。

现在，我们先来回顾一下，性能测试包含的五个阶段：性能需求收集以及负载计划制定、录制并增强虚拟用户脚本、创建并定义性能测试场景、执行性能测试场景，以及分析测试报告。所以，今天，我们就要解决剩下的4个阶段的问题了。

阶段2：录制并增强虚拟用户脚本
---------------

我已经在上篇文章中和你提到，完成了性能测试需求分析后，你就已经明确了要开发哪些性能测试脚本。现在，我们就一起来看看开发性能测试脚本的步骤，以及相关的技术细节。

从整体角度来看，用LoadRunner开发虚拟用户脚本主要包括以下四个步骤：

1.  识别被测应用使用的协议；
    
2.  录制脚本；
    
3.  完善录制得到的脚本；
    
4.  验证脚本的正确性。
    

这里需要注意的是，完善录制得到的脚本这一步，会包含大量的技术细节，也有很多对你来说可能是新概念的名词，所以我会着重讲解这一步，帮你克服性能测试道路上的这些“拦路虎”。

**步骤1：识别被测应用使用的协议**

如果你已经和系统设计、开发人员沟通过，明确知道了被测系统所采用的协议，那么你可以跳过这一步。如果还不知道具体使用的哪种协议的话，你可以使用Virtual User Generator模块自带的Protocol Advisor识别被测应用使用的协议，具体的操作方法也很简单：

1.  在Virtual User Generator中依次点击File、Protocol、AdvisorAnalyze、Application，展开这些菜单。
    
2.  在打开的界面上按要求填写被测应用的信息。
    
3.  Protocol Advisor会自动运行被测系统。如果是网页应用，就会打开浏览器。
    
4.  在页面上执行一些典型的业务操作，完成这些业务操作后点击"Stop Analyzing"按钮停止录制。
    
5.  Protocol Advisor会根据刚才录制的内容自动分析被测应用使用的协议，并给出最终的建议。
    

接下来，你就可以使用Protocol Advisor建议的录制协议开始脚本录制工作了。如图1所示就是Protocol Advisor给出的建议录制协议界面。

![](assets/9a8c760f3de2eaa1c5be274c70215920.png)

图1 Protocol Advisor给出的建议录制协议界面

**步骤2：录制脚本**

脚本录制的基本原理是，通过GUI界面对被测系统进行业务操作，Virtual User Generator模块在后台捕获GUI操作所触发的客户端与服务器端的所有交互，并生产基于C语言的虚拟用户脚本文件。

也就是说，录制脚本的过程需要通过GUI实际执行业务操作，所以我建议你在开始录制脚本前，先多次演练需要这些GUI操作步骤，并明确知道哪些操作步骤会对服务器端发起请求。

我们要知道哪些操作步骤会对服务器发起请求的原因是，要将这些操作步骤在虚拟用户脚本中封装成“事务”（Transaction）。封装为“事务”的目的是统计响应时间，因为LoadRunner中的响应时间都是以“事务”为单位的。

具体的录制步骤，主要包括如下三步，

1.  首先，选择Create/Edit Scripts进入Virtual User Generator创建脚本的协议选择界面。
    
2.  选择正确的协议后进入Start Recording界面，选择需要录制的应用类型，并填写应用的详细信息。如果是Web应用，Application type就应该选择Internet Application，然后选择浏览器并填写这个Web应用的URL，完成后自动打开浏览器。
    
3.  在该浏览器中执行业务操作，Virtual User Generator模块会记录所有的业务操作，并生成脚本。
    

**在录制脚本的过程中，我强烈建议直接对发起后端调用的操作添加事务定义，而不要等到脚本生成后再添加**。因为LoadRunner脚本的可读性并不好，在录制完的脚本中添加事务定义的难度会很大。

在录制过程中，直接添加事务操作也很简单，主要包括如下三步：

1.  在开始执行GUI操作前，先点击图2中的“事务开始”按钮并填写事务名称；
    
2.  执行GUI操作；
    
3.  操作完成后，点击图2中的“事务结束”按钮。
    

这样你刚才执行GUI操作的脚本就会被lr_start_transaction(“事务名称”)和lr_end_transaction(“事务名称”，LR_AUTO)包围起来，也就完成了添加事务的定义。

![](assets/6636bbd8056a7e992239fbb3b81bf134.png)

图2 Virtual User Generator的脚本录制控制条

**步骤3：完善录制得到的脚本**

脚本录制，只是虚拟用户脚本开发中最简单的一步。我在上一次分享《无实例无真相：基于LoadRunner实现企业级服务器端性能测试的实践（上）》时，提到由Virtual User Generator模块录制的脚本不能直接使用，我们还需要对录制的脚本做以下处理：

*   在两个事务之间加入思考时间（Think Time）；
*   对界面输入的数据做参数化（Parameterization）操作；
*   完成脚本的关联（Correlation）操作；
*   加入检查点（Check Point）。

这4步处理操作是虚拟用户脚本开发中最关键的地方，你不仅需要知道为什么要进行这些处理，更要能够完成这些处理，否则你录制的脚本无法成功回放。

**第一，在两个事务之间加入思考时间**

什么是思考时间呢？

用户在实际使用系统时，并不会连续不断地向后端服务器发起请求，在两次发起请求之间往往会有一个时间的间隔，这个时间间隔主要来自于两个方面：

*   一是，用户操作的人为等待时间，因为用户不可能像机器人那样快速地执行操作；
*   二是，用户可能需要先在页面上填写很多信息后之后，才能提交操作，那么填写这些信息就需要花费一定的时间。

所以，为了让虚拟用户脚本能够更真实地模拟实际用户的行为，我们就需要在两个事务之间加入一定的等待时间。这个等待时间，就是LoadRunner中的思考时间。

你只要直接调用LoadRunner提供的lr_think_time()函数，就可以在两个事务之间加入思考时间。但是，这个思考时间到底设置为多少，并没有那么容易知道。思考时间往往会涉及多方面的因素，严格计算的话会非常复杂。

所以，**在实际项目中，一般先粗略估计一个值（比如15 s），然后在实际执行负载场景的过程中，再根据系统吞吐量调整。**

你在后续调整思考时间时，无需逐行修改虚拟用户脚本代码，可以在Run-time Settings（运行时设置）中很方便地完成。如图3所示，Run-time Settings中支持多种方式调整思考时间。

![](assets/9bc228a755cb104b34bcc55e6e460c9b.png)

图3 通过Run-time Settings统一调整思考时间

*   As recorded，代表的是直接使用lr_think_time()函数中指定的时间。
*   Mutiply recorded think time by，代表的是在lr_think_time()函数中指定的时间基础上乘以一个数字。比如这个数字是2，那么所有的思考时间都会翻倍。
*   Use random percentage of recorded think time，指的是使用指定思考时间范围内的随机值。例如，如果lr_think_time()函数中指定的时间是2 s，并且指定最小值为50%，最大值为200%，则实际的思考时间会取最小值1 s（2 s_50%）和最大值4 s（2 s_200%）之间的随机值。
*   Limit think time to，指的是为思考时间设置一个上限值，只要lr_think_time()函数中指定的时间没有超过这个上限值，就按照lr_think_time()函数指定的值，如果超过了就取这个上限值作为思考时间。

**第二，对界面输入的数据做参数化操作**

数据的参数化，其实很好理解，我再给你举个例子，你马上就能明白。

假设，你录制的虚拟用户脚本完成的是用户登录操作，那么由于脚本回放时需要支持多用户的并发，所以必须要把脚本中的用户名和密码独立出来，放入专门的数据文件中，然后在这个文件中提供所有可能被用到的用户名和密码。

有没有感觉这个概念很熟悉，它其实和我以前介绍到的[数据驱动的自动化测试]完全相同。

图4给出了参数化配置的界面截图，LoadRunner支持的参数化的数据源很丰富，既可以是excel文件，也可以是数据库中的表等。

![](assets/414fcea000ef8a968cd25d5fbc5ee477.png)

图4 虚拟用户脚本参数化配置的界面截图

这里需要特别说明的是，凡是参数文件中使用的测试数据都需要在执行性能测试前，在被测系统中事先准备好。比如，还是以用户登录的脚本为例，假定你的参数文件中提供了5000个用于并发执行的用户信息，那么这5000个用户必须是已经实际存在于系统中的，这就要求你要在开始测试前事先准备好这5000个用户。

所以，参数化操作其实由两部分组成：

1.  性能测试脚本和测试数据的分离；
    
2.  事先建立性能测试的数据。
    

也就是说，参数化的过程往往与性能测试数据准备密不可分。

**第三，完成脚本的关联操作**

关联操作，是LoadRunner虚拟用户脚本开发过程中最关键的部分，直接关系到脚本是否可以回放成功。

从概念上讲，关联的主要作用是，取出前序调用返回结果中的某些动态值，传递给后续的调用。是不是听起来很拗口，不太好理解？我们来看一个具体的例子吧。

假设，每次客户端连接服务器端时，服务器端都会用当前的时间戳（Time Stamp）计算CheckSum，然后将Time Stamp和CheckSum返回给客户端。然后，客户端就把Time Stamp + CheckSum的组合作为唯一标识客户端的Session ID。录制脚本时，录制得到的一定是硬编码（hardcode）的Time Stamp值和CheckSum值。

图5展示了这个交互过程，录制得到Time Stamp的值是TS，而CheckSum的值是CS。

![](assets/f275c421d12a323f9ddcff63a4873c02.png)

图5 关联原理图-脚本录制过程

采用Time Stamp + CheckSum的组合作为Session ID的方式，在我们回放这个脚本的时候就有问题了。因为回放时，这段硬编码已经有了新的Time Stamp值和CheckSum值，并且显然与之前的值不同，所以服务器无法完成Session ID的验证，也就导致了脚本回放失败。

![](assets/d8cdec2de5664b2d5b4288514c9cd4df.png)

图6 关联原理图-脚本回放过程

其实，这种情况几乎存在于所有的虚拟用户脚本中，所以我们必须要解决这个问题。

解决方法就是，在脚本回放的过程中，实时抓取Time Stamp值和CheckSum值，然后用实时抓取到的值替换后续需要使用这两个值的地方。这个过程就是“关联”。

如图7所示，**关联就是解析服务器端的返回结果，抓取新的Time Stamp值和CheckSum值，然后后续的操作都使用新抓取的值，这样脚本就能回放成功了。**

![](assets/33675b6e6a3b008cb3ebb16af58e6a8f.png)

图7 关联原理图-使用“关联”后的脚本回放过程

理解了关联操作，在脚本中处理关联就比较简单了，LoadRunner提供了功能强大的关联函数web_reg_save_param()。这个关联函数支持多种动态值的获取方式，用得最多的是基于“前序字符串匹配”加上“后续字符串匹配”的方式。其中，字符串匹配，支持正则表达式。

我们一起来看个具体的例子吧。

假设，服务器端返回的结果是“LB=name=timestamp value=8888.LB=name=CheckSum”，那么为了能够获取到“8888”这个动态值，我们就可以用“前序字符串=LB=name=timestamp value=”和“后续字符=.LB=name=CheckSum”来“框出” 8888”这个动态值。

另外，需要特别注意的是web_reg_save_param()函数是注册型函数，必须放在获取动态值所属的请求前面，相当于先声明，后调用。

更多的关联函数用法，你可以参考LoadRunner官方文档。

**第四，加入检查点**

检查点，类似于功能测试中的断言。但是，性能测试脚本，不像功能测试脚本那样需要加入很多的断言，往往只在一些关键步骤后加入很少量的检查点即可。这些检查点的主要作用是，保证脚本按照原本设计的路径执行。

最常用的检查点函数是web_reg_find()，它的作用是通过指定左右边界的方式“在页面中查找相应的内容”。这里需要注意的是，这个函数也是注册型函数，即需要放在所检查的页面之前，否则会检查失败。更多的检查点函数以及用法也请参考LoadRunner官方文档。

**步骤4：验证脚本的正确性**

完成了脚本开发后，根据我的个人经验，我强烈建议你按照以下顺序检查脚本的准确性：

1.  以单用户的方式，在有思考时间的情况下执行脚本，确保脚本能够顺利执行，并且验证脚本行为以及执行结果是否正确；
    
2.  以单用户的方式，在思考时间为零的情况下执行脚本，确保脚本能够顺利执行，并且验证脚本行为以及执行结果是否正确；
    
3.  以并发用户的方式，在有思考时间的情况下执行脚本，确保脚本能够顺利执行，并且验证脚本行为以及执行结果是否正确；
    
4.  以并发用户的方式，在思考时间为零的情况下执行脚本，确保脚本能够顺利执行，并且验证脚本行为以及执行结果是否正确。
    

只有上述四个测试全部通过，虚拟用户脚本才算顺利完成。

至此，我们完成了第二个阶段的“录制并增强虚拟用户脚本”的工作，顺利拿到了虚拟用户脚本。那么接下来，我们就会进入第三个阶段，使用开发完成的虚拟用户脚本创建并定义性能测试场景。

阶段3：创建并定义性能测试场景
---------------

还记得我在分享《工欲善其事必先利其器：后端性能测试工具原理与行业常用工具简介》这个主题时，介绍过的性能测试场景的内容吗？如果有点忘记了，我建议你先回顾一下这篇文章的内容。

这个阶段的工作，就是在LoadRunner Controller中设置性能测试场景。由于整个设置过程，都是基于Controller的图形用户界面的操作，本身没什么难度，所以我就不再详细展开了，如果有这方面的问题，你也可以自行百度或者给我留言。

阶段4：执行性能测试场景
------------

完成了性能测试场景的设计与定义后，执行性能测试场景就非常简单了。

这个过程一般是在LoadRunner Controller中完成。你可以通过Controller发起测试、停止测试、调整性能测试场景的各种参数，还可以监控测试的执行过程。

阶段5：分析测试报告
----------

执行完性能测试后，LoadRunner会根据自己的标准并结合性能测试场景中定义的系统监控器指标，生成完整的测试报告。在Analysis中，不仅可以以图形化的方式显示单个指标，也可以将多个指标关联在一起进行比较分析。

图8展示了使用LoadRunner Analysis展示事务平均响应时间的界面，我们可以看到图片右下角各个事务的最小响应时间、最大响应时间和平均响应时间。

![](assets/88f90cc95b59e24a5c7b19848433fcea.png)

图8 性能测试报告的分析

性能测试报告的分析，是一项技术含量非常高的工作。优秀的性能测试工程，通过报告中的数值以及数值之间的相互关系，就能判断出系统中可能存在的问题。这就好比医生看验血报告，经验丰富的医生可以根据验血报告对病情做出八九不离十的判断。

性能测试报告的解读，需要丰富的系统架构、性能理论以及大量实战经验的积累。这个话题已经超出了我今天要分享的范围，所以我也就不再继续展开了。

总结
--

今天接着上一篇文章，我和你分享了企业级后端性能测试的后四个阶段的内容，包括录制并增强虚拟用户脚本、创建并定义性能测试场景、执行性能测试场景，以及分析测试报告。现在，我再为你总结一下每一个阶段的重点内容。

录制并增强虚拟用户脚本，这个阶段的工作又可以分为识别被测应用使用的协议、录制脚本、完善录制得到的脚本、验证脚本的正确性四步。其中，完善录制得到的脚本这一步，涉及到了很多概念和基础知识，所以我进行了重点讲解，希望帮你克服性能测试的难点。

创建并定义性能测试场景，以及执行性能测试场景，这两个阶段的工作都是在LoadRunner的Controller模块中完成的，也都比较简单。你可以参考我在《工欲善其事必先利其器：后端性能测试工具原理与行业常用工具简介》这篇文章分享的内容，完成这两个阶段的工作。

分析测试报告，这个工作的技术含量非常高。深入解读性能测试报告的能力，需要丰富的系统架构、性能理论，以及大量实战经验。所以，我们需要在平时工作中，不断地丰富自己的知识体系。

思考题
---

你们公司的性能测试是否使用LoadRunner，在使用过程中遇到了什么难题？你们又是如何解决的呢？

感谢你的收听，欢迎你给我留言。